= POO. Introducció a la persistència en BD
:doctype: article
:encoding: utf-8
:lang: ca
:toc: left
:toclevels: 3
:numbered:
:ascii-ids:

<<<

== Introducció a JDBC

Moltes aplicacions treballen amb dades persistents que, habitualment,
s'emmagatzemen en una base de dades relacional.

El *Sistema Gestor de Bases de Dades* s'encarrega de resoldre les consultes,
assegurar la integritat de les dades, i permetre l'accés concurrent a
múltiples usuaris o instàncies de programes.

Això suposa una millora important respecte a la gestió de les dades a
través de fitxers, especialment en els casos en què tinguem una quantitat
gran de dades, amb una estructura interna més o menys complexa, i amb
accessos concurrents.

Com a programadors, necessitarem que els nostres programes puguin comunicar-se
amb el SGBD: establir una connexió, executar una sèrie de sentències de
consulta i/o modificació de les dades emmagatzemades, i finalitzar la
connexió.

Els sistemes de bases de dades més utilitzats són els relacionals, i el
llenguatge per accedir a les dades el *SQL* (*Structured Query Language*).

=== ODBC - Open DataBase Connectivity

L'**ODBC** és un estàndard de connexió a bases de dades relacionals,
desenvolupat per Microsoft a principis dels 90, i convertit en un
estàndard posteriorment.

L'*ODBC* utilitza un model de tres capes per accedir a la BD des d'una
aplicació:

1. Per cada SGBD compatible amb ODBC existeix un **driver ODBC**. El driver
ofereix una sèrie de funcionalitats d'accés al SGBD: tradueix les funcions
que utilitzem en el llenguatge de programació a les ordres concretes que s'han
d'enviar al SGBD concret. Diferents drivers faran aquesta traducció a ordres
diferents del SGBD, però mantindran una interfície gairebé idèntica de cara
al llenguatge de programació.

2. Un **driver manager** s'encarregarà de mirar quins *drivers* tenim
disponibles i de configurar-los per a poder-los utilitzar. També, el
*driver manager* s'encarrega d'uniformar el procés de connexió a instàncies
diferents del SGBD (per exemple, ens permet connectar a un servidor local,
o a un servidor remot).

3. L'aplicació es comunica es comunica amb el *driver manager* per obtenir el
driver adequat i establir una connexió amb la BD desitjada. Després, utilitza
el *driver* per realitzar les seves consultes contra la BD.

=== JDBC - Java Database Connectivity

Una de les tasques que fa l'ODBC és traduir els tipus de dades SQL als tipus de
dades del llenguatge de programació C.

Com que els tipus del C i els del Java són diferents, l'ODBC no és un sistema
adequat per utilitzar directament des del Java.

A més, l'OBDC utilitza una interfície de programació C i és relativament
difícil d'aprendre.

Per accedir a bases de dades relacionals, el Java proporciona les seves API
pròpies com a part de l'edició estàndard, cosa que permet tenir una
solució purament Java.

El JDBC funciona de manera similar a l'ODBC: existeixen *drivers* JDBC per a
cadascun dels SGBD habituals i els utilitzem des de la nostra aplicació per
accedir-hi.

A més, existeixen ponts ODBC-JDBC i a l'inversa, que ens permeten accedir amb
JDBC a sistemes que suportin ODBC però no JDBC.

Essencialment, utilitzarem JDBC per tres tasques:

- Establir una connexió al SGBD i BD.
- Enviar sentències SQL per tal que es processin al SGBD.
- Obtenir els resultats de les nostres sentències.

=== Drivers JDBC

Els drivers JDBC són biblioteques que permeten comunicar una aplicació Java amb
una base de dades.

Tots els drivers JDBC segueixen les mateixes API: les especificades dins de
Java SE. És a dir, el Java SE especifica una colla d'interfícies i els seus
mètodes, i tots els drivers JDBC, que poden ser de diversos fabricants,
tenen una implementació pròpia, però que segueix les especificacions de les
interfícies de JDBC.

No tots els drivers tenen per què tenir tota la funcionalitat especificada per
JDBC implementada, però sempre tindran la bàsica. Les interfícies principals
que declara JDBC són `Statement`, `Connection`, `ResultSet`, `PreparedStatement`
i `CallableStatement`.

Habitualment, utilitzarem els drivers implementats pel creador del SGBD que
utilitzem.

==== Tipus de drivers JDBC

Depenent de la tecnologia utilitzada, els drivers JDBC es divideixen en diverses
categories:

- *Tipus 1*: són drivers que actuen com a pont entre JDBC i ODBC. Tenen
l'avantatge que amb un drivers de tipus 1 podem connectar amb qualsevol base
de dades per a la qual ja existeixi un driver ODBC. A canvi, no és portable
(perquè no és només Java), i cal tenir un driver ODBC instal·lat a la màquina
per la versió exacte del SGBD que tinguem.

- *Tipus 2*: és una implementació mixta entre Java i codi natiu, que utilitza les
funcions del sistema operatiu per a realitzar la connexió. És més ràpid que el
tipus 1, però segueix sense una solució només Java, i necessitem tenir el
driver natiu instal·lat a l'ordinador. Si necessitem molta rapidesa, un driver
de tipus 2 pot ser la millor elecció.

- *Tipus 3*: consisteix d'un driver Java que s'instal·la al client, i que es
comunica amb un servidor intermig (middleware) que és el que es comunica
finalment amb el SGBD. Això fa que el driver sigui portable, que no depengui
del fabricant, però a canvi de tenir una aplicació extra al servidor.

- *Tipus 4*: és un driver Java que es comunica directament amb el SGBD, sigui
local o remot. És portable i no requereix de capes addicionals, però necessitem
un driver diferent per cada SGBD. Aquest és el tipus de driver més comú.

== Instal·lació del MySQL/MariaDB

Per practicar amb JDBC necessitem un SGBD relacional. Farem una instal·lació
local del MySQL o de MariaBD en el nostre entorn de desenvolupament.

El MySQL és un dels SGBD més utilitzats, i és especialment adequat per
aplicacions web que necessiten força rapidesa i no treballen amb un volum
molt gran de dades.

El MariaDB és un *fork* de MySQL amb un model de desenvolupament més obert que
aquest últim, i que proporciona algunes característiques addicionals, bo i
mantenint la compatibilitat amb MySQL.

Tant un com l'altre són programari lliure i són adequats per seguir els
exemples i exercicis d'aquests apunts.

També necessitarem el driver JDBC de connexió a MySQL.

=== Instal·lació de MySQL/MariaDB en Debian

1. Instal·lar el paquet *default-mysql-server*.
2. Un cop instal·lat, només podem connectar-nos al servidor amb l'usuari root
del sistema, en local, i sense utilitzar contrasenya:
+
[source]
----
$ sudo mysql
----
+
[source]
----
$ su
Contrasenya:
# mysql
----

=== Instal·lació de MySQL/MariaDB en Windows

Podem utilitzar l'
link:https://dev.mysql.com/downloads/installer/[instal·lador de MySQL],
o l'link:https://downloads.mariadb.org/mariadb/10.1.10/[instal·lador de MariaDB].

També podem utilitzar paquets integrats com el
link:https://www.apachefriends.org/download.html[XAMPP], que inclouen MariaDB,
el servidor web Apache, el PHP i el Perl en un sol instal·lador.

La instal·lació per defecte del *XAMPP* està orientada a entorns de
desenvolupament, així que no s'hauria d'utilitzar directament en entorns de
producció (encara que es pot fer si es revisa la seva configuració).

=== Importació de bases de dades d'exemple

En aquest tema utilitzarem algunes BD que es troben disponibles a la web amb
llicències lliures:

- Una link:https://dev.mysql.com/doc/employee/en/[base de dades d'empleats].
Aquesta és una base de dades amb poques taules, però molts registres.
+
Per instal·lar-la s'ha de baixar
link:https://github.com/datacharmer/test_db[el repositori corresponent a github].
El més fàcil és baixar-ho clicant a *Download zip*.
+
Després de descomprimir, podem passar-li l'script que genera la base de dades
al mysql:
+
[source,sql]
----
$ cd <directori on hem descomprimit>
$ sudo mysql < employees.sql
----
+
O des de dins del client mysql:
+
[source,sql]
----
$ cd <directori on hem descomprimit>
$ sudo mysql
mysql> source employees.sql
----

- link:https://dev.mysql.com/doc/sakila/en/[Sakila], una base de dades de
lloguer de pel·lícules.
+
Aquesta base de dades és molt més completa a nivell de disseny i, a més de
les taules i dades de prova, té vistes i procediments emmagatzemats.
+
Es pot baixar de la pàgina de
link:https://dev.mysql.com/doc/index-other.html[bases de dades d'exemple del MySQL].
+
Cal carregar primer el fitxer `sakila-schema.sql`, que crea l'estructura de
la BD, i després el fitxer `sakila-data.sql`, que conté les dades.

=== Creació d'usuaris

Per crear un usuari de MySQL/MariaDB primer de tot ens hem de connectar com
a root. Aquí ho farem des de línia de comandes, encara que també es pot fer
això des d'entorn gràfic utilitzant programari addicional com el *MySQL
Workbench* o el *PHPMyAdmin*.

Per connectar com a root farem:

[source,sql]
----
$ sudo mysql
----

Després d'introduir la contrasenya hauríem de veure el *prompt* del SGBD:

[source,sql]
----
mysql>
----

A continuació podem crear un usuari amb la sentència SQL *CREATE USER* i
assignar-li permisos amb *GRANT*:

[source,sql]
----
CREATE USER 'nom_usuari'@'localhost' IDENTIFIED BY 'contrasenya';
GRANT ALL PRIVILEGES ON nom_BD.* TO 'nom_usuari'@'localhost';
----

Això crearà un usuari que només es podrà connectar des de l'ordinador local
i que tindrà tots els permisos sobre totes les taules de la base de dades
especificada.

[NOTE]
====
Cal executar el GRANT per cadascuna de les bases de dades que utilitzem.
====

Noteu que els nostres programes no poden utilitzar l'usuari root perquè
aquest usuari només es pot connectar utilitzant el compte de root del sistema
(a part que seria molt mala idea a nivell de seguretat).

En entorns de producció es poden crear més usuaris amb permisos
diferents, per aconseguir que el nostre programa tingui sempre els
permisos mínims necessaris. Això ens ajuda a protegir les
dades en cas que el nostre programa tingui una vulnerabilitat o
s'hagi comès un error.

També pot resultar una bona idea crear un usuari administrador diferent de root,
que puguem utilitzar directament:

[source,sql]
----
sudo /usr/bin/mysql -e "GRANT ALL ON *.* TO 'nom_usuari'@'localhost' IDENTIFIED
BY 'contrasenya' WITH GRANT OPTION"
----

Aquest últim usuari ens permetrà administrar el MariaDB des d'entorns gràfics,
com el Workbench o el PHPMyAdmin.

== Establiment de connexions

=== Incorporació del driver al projecte

Per poder establir una connexió a MySQL/MariaDB des de Java, primer de tot
cal incorporar el *driver* al nostre projecte d'Eclipse.

Això es pot automatitzar utilitzant un sistema com *Maven* o *Gradle* (ho
farem així en altres temes), o també podem importar directament el fitxer
*jar* del driver al projecte.

Els connectors per MySQL i MariaDB són, en principi, intercanviables, però
és més segur si utilitzem el connector adequat al sistema que estiguem
utilitzant.

El connector per MariaDB es pot descarregar de
https://code.mariadb.com/connectors/java/. El de MySQL de
http://dev.mysql.com/downloads/connector/j/.

En qualsevol dels dos casos hem d'acabar amb un fitxer *jar*.

Copiem el *driver* a la carpeta del projecte, seleccionem el projecte a
l'Eclipse i premem *F5* per tal que actualitzi el projecte segons el sistema
de fitxers.

Anem a les propietats del projecte, i seleccionem *Java Build path* i
*Libraries*. Anem a *Add JARs...* i selecccionem el fitxer *jar*.

=== Prova de connexió

Intentarem ara establir una connexió amb el servidor.

Les classes que apareixen als següents exemples s'han d'importar dels paquets
*java.sql* i *javax.sql*. En aquests paquets es defineixen les interfícies
que han de complir els *drivers* i cada *driver* proporciona les seves
implementacions pròpies.

El següent exemple estableix una connexió contra el servidor local:

[source,java]
----
public class Connectar {
	public static void main(String[] args) {
		try (Connection con =
				DriverManager.getConnection("jdbc:mariadb://localhost:3306/sakila?user=usuari&password=contrasenya");) {
			System.out.println("Connexió exitosa a la base de dades!");
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error d'establiment de connexió: " + e.getMessage());
		}
	}
}
----

Mereix especial atenció la línia de connexió:

[source]
----
jdbc:mysql://localhost:3306/demo?user=usuari&password=contrasenya
----

- En primer lloc apareix el protocol. Aquí hem de posar `jdbc:mariadb` si
ens connectem a un servidor MariaDB, o `jdbc:mysql` si ens connectem a MySQL.

- Després tenim l'adreça on ens connectem, en el nostre cas es tracta del
mateix ordinador (*localhost*), al port 3306, que és el port per defecte
de MySQL/MariaDB.

- A continuació tenim la base de dades que volem utilitzar, a l'exemple
*sakila*.

- Després passem l'usuari i la contrasenya que utilitzem per establir la
connexió.

Noteu que el format de la línia de connexió és el mateix que el que s'utilitza
per indicar una URL al navegador web.

=== Formes alternatives d'establir la connexió

El mètode *DriverManager.getConnection()* està sobrecarregat i admet diversos
formats per indicar els paràmetres de connexió.

En aquest exemple passem directament els paràmetres:

[source,java]
----
public class Connectar2 {
	public static void main(String[] args) {
		String url = "jdbc:mariadb://localhost:3306/sakila";
		String user = "usuari";
		String passwd = "contrasenya";
		try (Connection con =
        DriverManager.getConnection(url, user, passwd);){
			System.out.println("Connexió exitosa a la base de dades!");
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error d'establiment de connexió: " + e.getMessage());
		}
	}
}
----

I en aquest últim exemple passem els paràmetres a través d'un object
*Properties*. La classe *Properties* és un *Map* que s'utilitza per guardar
parelles de *String*. S'utilitza sobretot per emmagatzemar les opcions
de configuració d'un programa a un fitxer.

[source,java]
----
public class Connectar3 {
	public static void main(String[] args) {
		String url = "jdbc:mariadb://localhost:3306/sakila";
		Properties propietatsConnexio = new Properties();
		propietatsConnexio.setProperty("user", "usuari");
		propietatsConnexio.setProperty("password", "contrasenya");
		try (Connection con =
        DriverManager.getConnection(url, propietatsConnexio);){
			System.out.println("Connexió exitosa a la base de dades!");
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error d'establiment de connexió: " + e.getMessage());
		}
	}
}
----

== Sentències DML. Select

Un cop hem establert la connexió a la base de dades podem començar a enviar-hi
sentències SQL.

Per fer això en JDBC hem d'obtenir un objecte *Statement* a partir de la
connexió. L'objecte *Statement* ens permet enviar sentències SQL a la base de
dades i recuperar el resultat.

Al resultat d'una consulta SQL s'hi pot accedir utilitzant un *ResultSet*.
Aquest *ResultSet* és un cursor: podem passar a la següent fila amb el
mètode *next()* i recuperar les dades de cadascuna de les files amb les
diferents variants dels mètodes *get*, com *getInt()* o *getString()*.

El següent exemple mostra per pantalla algunes dades dels 10 primers empleats
(alfabèticament):

[source,java]
----
public class CrearConsulta {
	public static void main(String[] args) {
		String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/employees";
		Properties connectionProperties = new Properties();
		connectionProperties.setProperty("user", "usuari");
		connectionProperties.setProperty("password", "contrasenya");
		try (Connection con = DriverManager.getConnection(url,connectionProperties);
				Statement st = con.createStatement();) {
			System.out.println("Base de dades connectada!");
			try (ResultSet rs = st.executeQuery("SELECT emp_no, first_name, last_name FROM employees "
					+ "ORDER BY last_name, first_name LIMIT 10");) {
				System.out.println("Dades de la taula employees:");
				while (rs.next()) {
					int empNo = rs.getInt("emp_no");
					String firstName = rs.getString("first_name");
					String lastName = rs.getString("last_name");
					System.out.printf("%8d %15s %15s\n",empNo,firstName,lastName);
				}
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error SQL: " + e.getMessage());
		}
	}
}
----

Podem veure que l'obtenció de text i nombres de la base de dades no presenta
cap dificultat: simplement cridem el mètode `get` adequat del `ResultSet`.

Altres tipus de dades però, com les enumeracions o les dates, poden presentar
algunes dificultats addicionals:

[source,java]
----
public class CrearConsulta {
	public static void main(String[] args) {
		DateTimeFormatter formatter = DateTimeFormatter.ofPattern("dd-MM-yyyy");
		String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/employees";
		Properties connectionProperties = new Properties();
		connectionProperties.setProperty("user", "usuari");
		connectionProperties.setProperty("password", "contrasenya");
		try (Connection con = DriverManager.getConnection(url,connectionProperties);
				Statement st = con.createStatement();) {
			System.out.println("Base de dades connectada!");
			try (ResultSet rs = st.executeQuery("SELECT * FROM employees ORDER BY last_name, first_name LIMIT 10");) {
				System.out.println("Dades de la taula employees:");
				while (rs.next()) {
					int empNo = rs.getInt("emp_no");
					LocalDate birthDate = rs.getDate("birth_date").toLocalDate();
					String firstName = rs.getString("first_name");
					String lastName = rs.getString("last_name");
					Gender gender = Gender.valueOf(rs.getString("gender"));
					LocalDate hireDate = rs.getDate("hire_date").toLocalDate();
					System.out.printf("%8d %14s %15s %15s %6s %14s\n",empNo,birthDate.format(formatter),
							firstName,lastName,gender,hireDate.format(formatter));
				}
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error SQL: " + e.getMessage());
		}
	}

	public enum Gender {
		M, F;
	}
}
----

De l'exemple anterior hi ha dos aspectes a comentar: el tractament de les
dates i el tractament de les enumeracions.

La traducció entre els tipus de temps de SQL al tipus de temps en Java sempre
ha estat complicada.

A partir de Java 8 es millora la correspondència entre els tipus de data i
temps SQL i els de Java. Per llegir dades d'aquests tipus no cal utilitzar el
mètode *getDate()* que s'utilitzava en versions anteriors, sinó que tots es
poden llegir amb el mètode genèric *getObject()*.

La correspondència entre tipus SQL i tipus Java és la següent:

.Correspondència entre tipus SQL i tipus Java
[width="80%",options="header"]
|====
^| SQL ^| Java
| DATE | LocalDate
| TIME | LocalTime
| TIMESTAMP | LocalDateTime
| TIME amb fus horari | OffsetTime
| TIMESTAMP amb fus horari | OffsetDateTime
|====

El mètode *getObject()* rep el nom o posició de l'atribut a recuperar i el
tipus d'objecte que volem. Per exemple:

[source,java]
----
LocalDate date = rs.getObject("date", LocalDate.class);
----

A l'exemple hem utilitzat un *DateTimeFormatter* per donar format a les dates
a l'hora de mostrar-les per pantalla. L'hem declarat així:

[source,java]
----
DateTimeFormatter formatter = DateTimeFormatter.ofPattern("dd-MM-yyyy");
----

Això indica que volem veure les dates posant primer el dia, després el mes i
després l'any, i que separem cada camp amb guions.

Per utilitzar el *formatter* hem fet `birthDate.format(formatter)`, cosa
que ens retorna un *String* amb les dades de la data *birthDate* expressades
en el format que volem.

Per altra banda, el MySQL té un tipus de dada enumeració que no és present a
altres SGBD. JDBC els recupera directament com String. Si volem mantenir el
tipus enumeració, podem crear un *enum* amb els mateixos valors, i utilitzar
el mètode *valueOf* de l'enum, que tradueix una cadena de text al valor
corresponent de l'*enum*. Així s'ha fet a l'exemple.

El següent exemple és similar al primer, però accedim a les columnes
retornades a través del seu índex en comptes del seu nom:

[source,java]
----
public class CrearConsulta2 {
	public static void main(String[] args) {
		boolean hasResults=false;
		String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/employees";
		Properties connectionProperties = new Properties();
		connectionProperties.setProperty("user", "usuari");
		connectionProperties.setProperty("password", "contrasenya");
		try (Connection con = DriverManager.getConnection(url,connectionProperties);
				Statement st = con.createStatement();) {
			System.out.println("Connexió a la base de dades!");
			try (ResultSet rs =
          st.executeQuery("SELECT first_name, last_name FROM employees ORDER BY last_name, first_name LIMIT 10");) {
				while (rs.next()) {
					if (!hasResults) {
						hasResults=true;
						System.out.println("Llista d'empleats:");
					}
					String firstName = rs.getString(1);
					String lastName = rs.getString(2);
					System.out.println(firstName+" "+lastName);
				}
				if (!hasResults) {
					System.out.println("No hi ha dades a la taula");
				}
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error SQL: " + e.getMessage());
		}
	}
}
----

El següent exemple mostra una situació una mica més complexa. A la BD
d'empleats, cada empleat pot tenir un o més títols. Volem un programa que
ens mostri tots els títols que hi ha a la base de dades, que permeti a
l'usuari triar-ne un, i que finalment mostri tots els empleats que tenen el
títol triat per l'usuari.

[source,java]
----
public class CrearConsulta3 {
	private Connection connection = null;
	private Statement statement = null;
	private Scanner scanner= new Scanner(System.in);

	private void connect() throws SQLException {
		String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/employees";
		String user = "usuari";
		String passwd = "contrasenya";
		if (connection==null)
			connection = DriverManager.getConnection(url, user, passwd);
		if (statement==null)
			statement = connection.createStatement();
	}

	private void disconnect() {
		if (statement != null) {
			try {
				statement.close();
			} catch (SQLException e) {
				;
			} finally {
				statement=null;
			}
		}
		if (connection != null) {
			try {
				connection.close();
			} catch (SQLException e) {
				;
			} finally {
				connection=null;
			}
		}
	}

	public List<String> getTitles() throws SQLException {
		List<String> titles = new ArrayList<String>();
		try (ResultSet rs = statement.executeQuery("SELECT DISTINCT title FROM titles;");) {
			//Afegeix tots els títols a la llista
			while (rs.next()) {
				titles.add(rs.getString(1));
			}
		}
		return titles;
	}

	public String chooseTitle(List<String> titles) {
		String title = "";
		for(String t : titles) {
			System.out.println(t);
		}
		System.out.println("\nQuin títol vols? ");
		while (!titles.contains(title)) {
			title = scanner.nextLine();
			if (!titles.contains(title))
				System.out.println("Aquest títol no existeix.");
		}
		return title;
	}

	public void employeesByTitle(String title) throws SQLException {
		try (ResultSet rs = statement.executeQuery("SELECT first_name, last_name "
				  + "FROM employees JOIN titles "
				  + "ON employees.emp_no=titles.emp_no "
				  + "WHERE title LIKE '" + title + "'");
		) {
			while(rs.next()) {
				System.out.println(rs.getString("first_name")+" "+
						rs.getString("last_name"));
			}
		}
	}

	public void run() {
		String title;
		try {
			//1- Connecta a la bbdd
			connect();
			//2- Mostra els títols i demana a l'usuari que en triï un
			title = chooseTitle(getTitles());
			//3- Mostra els empleats que tenen el títol seleccionat
			System.out.println("Títol seleccionat: "+title);
			employeesByTitle(title);
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println(e.getMessage());
		} finally {
			disconnect();
		}
	}

	public static void main(String[] args) {
		CrearConsulta3 ex = new CrearConsulta3();
		ex.run();
	}
}
----

Hi ha un aspecte important a destacar en aquest exemple:

El títol a cercar a la base de dades l'introdueix l'usuari, i l'incorporem a
una sentència SQL dins del mètode *employeesByTitle*.

Per tant, qualsevol caràcter especial que l'usuari hagi introduït s'incorporarà
a la sentència SQL i serà interpretat segons les regles del SQL.

Això és un problema greu de seguretat. Un usuari hàbil pot contruir una
expressió que faci que s'executin sentències al SGBD molt diferents a les que
teníem previstes. Amb aquesta tècnica, coneguda com **SQL-Injection**, es poden
obtenir dades qualsevol de la BD, i es poden modificar o eliminar registres
als quals se suposa que l'usuari no ha de tenir accés.

Encara que l'usuari no ho faci intencionadament, pot incloure algun caràcter
com unes cometes o similar a la seva cerca i això farà que el programa
funcioni malament.

Una opció que tenim per evitar aquest problema és filtrar qualsevol entrada que
vingui de fora del programa (sigui introduïda per un usuari, transmesa per
una xarxa, o obtinguda d'un fitxer). En aquest filtre podríem eliminar els
caràcters que tenen un significat especial en SQL.

Fer això, però, és delicat: és fàcil oblidar-se de filtrar algunes de les
entrades en un programa complex, o d'equivocar-se en algun detall del filtre.

La solució passa per fer que sigui el propi JDBC qui filtri les entrades
insegures. Això ho farem utilitzant una *PreparedStatement* en comptes d'un
*Statement*, tal com veurem al següent apartat.

== Sentències preparades

=== SQL-Injection

Observem el següent programa:

[source,java]
----
public class SentenciaSensePreparar {
	public static void main(String[] args) {
		Scanner sc = new Scanner(System.in);
		String lastName=" ";
		try (Connection conn = DriverManager.getConnection(
				"jdbc:mysql://localhost:3306/employees", "usuari", "contrasenya");
				Statement st = conn.createStatement();) {
			while (!lastName.equals("")) {
				System.out.println("Cognom a cercar (en blanc per sortir): ");
				lastName = sc.nextLine();
				if (!lastName.equals("")) {
					try (ResultSet rs = st.executeQuery(
							"SELECT emp_no, first_name, last_name FROM employees "
							+ "WHERE last_name LIKE '"+lastName+"'");) {
						while (rs.next()) {
							int empNo = rs.getInt("emp_no");
							String firstName = rs.getString("first_name");
							lastName = rs.getString("last_name");
							System.out.println(empNo+"\t"+firstName+" "+lastName);
						}
					}
				}
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error SQL: "+e.getMessage());
		}
		sc.close();
	}
}
----

Aquest programa demana a l'usuari un cognom i mostra el número i nom complet
dels empleats que tenen aquest cognom:

[source]
----
Cognom a cercar (en blanc per sortir):
Flanders
14908	Kerhong Flanders
16333	Kazunori Flanders
19595	Gift Flanders
21032	Leah Flanders
24501	Constantijn Flanders
...
----

Aparentment el programa funciona correctament, però l'usuari pot introduir
cadenes com:

[source]
----
Cognom a cercar (en blanc per sortir):
' or '1'='1
10001	Georgi ' or '1'='1
10002	Bezalel ' or '1'='1
10003	Parto ' or '1'='1
10004	Chirstian ' or '1'='1
10005	Kyoichi ' or '1'='1
10006	Anneke ' or '1'='1
10007	Tzvetan ' or '1'='1
10008	Saniya ' or '1'='1
10009	Sumant ' or '1'='1
10010	Duangkaew ' or '1'='1
----

L'usuari ha aconseguit mostrar la llista completa d'empleats.

Això és un problema greu de seguretat. Imaginem una consulta similar que tingui
per objectiu validar l'usuari i contrasenya d'un usuari:

[source,java]
----
String query = "select name, country, password from Users where email = '"+
    id+"' and password='"+pwd+"'";
----

Si a aquesta consulta li envíem un usuari de l'estil
`prova@domini.com' or '1'='1` aconseguim validar l'accés sense necessitat de
tenir una parella de nom d'usuari i contrasenya vàlids.

=== Ús de les sentències preparades

Per evitar aquests problemes, sempre que una sentència SQL depengui de
paràmetres que poden variar o que hem obtingut de fonts no fiables, hem
d'utilitzar una sentència preparada.

Les sentències preparades tenen els següents avantatges:

- Filtren els paràmetres variables de les sentències, evitant vulnerabilitats.

- Simplifiquen l'escriptura de les sentències, ja que no hem d'anar tancat i
obrint cometes i concatenant cadenes.

- Si una mateixa consulta es repeteix molts cops amb paràmetres diferents,
optimitzen la velocitat d'accés a les dades, perquè la sentència només
s'envia un cop al SGBD. El SGBD compila la sentència i la guarda, modificant
només els paràmetres necessaris cada vegada que s'executa la sentència.

El següent programa és la versió amb sentències preparades del programa
d'exemple anterior:

[source,java]
----
public class SentenciaPreparada {
	public static void main(String[] args) {
		Scanner sc = new Scanner(System.in);
		String lastName=" ";
		try (Connection conn = DriverManager.getConnection(
				"jdbc:mysql://localhost:3306/employees", "usuari", "contrasenya");
			PreparedStatement st = conn.prepareStatement(
					"SELECT emp_no, first_name, last_name "
					+ "FROM employees WHERE last_name LIKE ?");) {
			while (!lastName.equals("")) {
				System.out.println("Cognom a cercar (en blanc per sortir): ");
				lastName = sc.nextLine();
				if (!lastName.equals("")) {
					st.setString(1, lastName);
					try (ResultSet rs = st.executeQuery();) {
						while (rs.next()) {
							int empNo = rs.getInt("emp_no");
							String firstName = rs.getString("first_name");
							lastName = rs.getString("last_name");
							System.out.println(empNo+"\t"+firstName+" "+lastName);
						}
					}
				}
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error SQL: "+e.getMessage());
		}
		sc.close();
	}
}
----

Hi ha només algunes diferències:

- Hem creat una *PreparedStatement* amb el mètode *prepareStatement()* de la
connexió.

- La sentència SQL a executar es passa a *prepareStatement()*, posant
interrogants als llocs on volem posar els paràmetres.

- Abans d'executar la sentència, utilitzem les diferents variants de *set* que
té *PreparedStatement* (com *setString()*, *setInt()*, etc.) per assignar un
valor concret als paràmetres. El primer integorrant és el paràmetre número 1.

- Finalment, utilitzem el mètode *executeQuery()* del *PreparedStatement* per
obtenir els resultats de la sentència.

- La *PreparedStatement* es pot executar múltiples vegades, modificant els
seus paràmetres, sense haver de tornar a crear una consulta nova.

Si ara intentem passar la consulta problemàtica d'abans, veiem que no
obtenim cap resultat:

[source]
----
Cognom a cercar (en blanc per sortir):
' or '1'='1
Cognom a cercar (en blanc per sortir):
----

Un detall que no té a veure amb les sentències preparades però que val la pena
recordar és la diferència entre utilitzar *LIKE* o *=* per comparar cadenes.
En el nostre exemple, com que utilitzem *LIKE*, l'usuari pot introduir cadenes
amb comodins, com *%ders*, obtenint tots els empleats el cognom dels quals
acaba en *ders*.

Si no volem això, com en el cas de l'usuari i contrasenya, que han de ser
exactes, és millor utilitzar la comparació amb *=*, que no admet comodins.

Cal tenir en compte que quan volem fer servir els comodins en una
condició *LIKE*, si els posem directament dins de la cadena,
(`columna LIKE '%?%'`) no ens funcionarà. En aquest cas, tant els
percentatges com l'interrogant s'interpreten com a literals i, per tant,
els mètodes de *PreparedStatement*, com *setString()*, ens llençaran una
excepció quan no trobin els interrogants que esperaven.

Per evitar això podem generar la *PreparedStatement* sense els comodins i
afegir-los posteriorment a la cadena mitjançant el mètode *setString()*.

== Sentències DML i DDL. Modificació de dades

Les sentències de modificació de dades, com *INSERT*, *DELETE* o *UPDATE*,
funcionen de forma similar a les sentències de consulta.

En el següent exemple inserim una nova fila a la taula *employees*:

[source,java]
----
public class CrearInsert {
	public static void main(String[] args) {
		String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/employees";
		Properties propietatsConnexio = new Properties();
		propietatsConnexio.put("user", "usuari");
		propietatsConnexio.put("password", "contrasenya");

		try (Connection con = DriverManager.getConnection(url,propietatsConnexio);
				Statement st = con.createStatement();) {
			int numFiles= st.executeUpdate("INSERT INTO "
					+ "employees(birth_date, first_name, last_name, gender, hire_date) "
					+ "VALUES('1953-03-16','Richard','Stallman','M','1975-01-21')");
			System.out.println("Inserció creada! Files afectades: " + numFiles);
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error SQL: " + e.getMessage());
		}
	}
}
----

A diferències dels exemples anteriors, en aquest codi utilitzem
*executeUpdate()* en comptes d'*executeQuery()*. El mètode *executeUpdate()*
permet enviar quasevol sentències de modificació de dades, així com de
definició de dades (*CREATE*, *DROP*, *ALTER*); retorna un *int*
que és la quantitat de files afectades pel canvi. En l'exemple anterior
retornaria un 1, ja que només hem inserit una fila.

També podem utilitzar sentències preparades per a les modificacions de dades.
En el següent exemple es permet a l'usuari afegir un nou idioma a la taula
*language* de la base de dades *sakila*.

[source,java]
----
public class InsercioIdiomes {
	public static void main(String[] args) {
		if (args.length == 1) {
			try (Connection connection = DriverManager.getConnection("jdbc:mariadb://localhost/sakila", "usuari",
					"contrasenya");
					PreparedStatement comptaIdioma = connection
							.prepareStatement("SELECT count(*) FROM language WHERE name=?");
					PreparedStatement insereixIdioma = connection
							.prepareStatement("INSERT INTO language(name) VALUES (?)");) {
				comptaIdioma.setString(1, args[0]);
				try (ResultSet rs = comptaIdioma.executeQuery();) {
					if (rs.next() && rs.getInt(1) == 0) {
						insereixIdioma.setString(1, args[0]);
						int files = insereixIdioma.executeUpdate();
						if (files == 1) {
							System.out.println("S'ha inserit la fila correctament");
						} else {
							System.err.println("No s'ha pogut inserir la fila");
						}
					} else {
						System.err.println("Aquest idioma ja és a la llista");
					}
				}
			} catch (SQLException e) {
				// Missatge retornat pel SGBD
				System.err.println("Missatge: " + e.getMessage());
				// Codi d'error estàndard
				System.err.println("Estat SQL: " + e.getSQLState());
				// Codi d'error propi del fabricant del SGBD
				System.err.println("Codi de l'error: " + e.getErrorCode());
			}
		} else {
			System.err.println("S'esperava el nom d'un idioma");
		}
	}

}
----

Al final d'aquest exemple, dins del bloc *catch*, podem veure com es pot
utilitzar una *SQLException* per obtenir molta informació sobre el problema
que ha provocat l'excepció.

=== Obtenció dels _id_ autogenerats

Sovint, quan inserim dades a una base de dades, la clau primària s'està
generant automàticament i ens interessa tenir-la en el nostre programa per
poder fer referència a la fila que acabem d'inserir.

El JDBC proporciona un mecanisme per recuperar aquests identificadors:

[source,java]
----
public static void insertCustomer(Customer c) throws SQLException {
	try (
		PreparedStatement insCustomer = connection().prepareStatement(
				"INSERT INTO customer(store_id, first_name, last_name, email, address_id, create_time)"
				+" VALUES (?, ?, ?, ?, ?, NOW())", Statement.RETURN_GENERATED_KEYS);
	) {
		insCustomer.setInt(1, c.getStoreId());
		insCustomer.setString(2, c.getFirstName());
		insCustomer.setString(3, c.getLastName());
		insCustomer.setString(4, c.getEmail());
		insCustomer.setInt(5, c.getAddressId());
		insCustomer.executeUpdate();
		// Obtenim claus autogenerades
		ResultSet rs = insCustomer.getGeneratedKeys();
		rs.next(); // Sabem que només n'hi ha una
		int customerId = rs.getInt(1);
		rs.close();
		// Assignem l'id a l'objecte
		c.setId(customerId);
	}
}
----

Hem vist que podem passar `Statement.RETURN_GENERATED_KEYS` quan creem un
`PreparedStatement` i que això ens permet utilitzar el mètode
`getGeneratedKeys()` després d'haver executat la inserció per obtenir el conjunt
de claus que s'han generat automàticament.

[TIP]
====
En cas d'un `Statement` podem passar `Statement.RETURN_GENERATED_KEYS` com a
segon paràmetre quan cridem el mètode `execute()`.
====

== Metadades

A més de recuperar les dades emmagatzemades a una base de dades, podem
obtenir informació sobre la base de dades en sí: les seves taules, els tipus
de les seves columnes, quines són les claus foranes, etc. Això és el que es
coneix com a **metadades**.

En el següent exemple recuperem un munt d'informació sobre la base de dades
Sakila.

Comencem per analitzar el mètode *main*:

[source,java]
----
public static void main(String[] args) {
	DatabaseMetaData dbmd = null;

	try (Connection connection = DriverManager.getConnection
			("jdbc:mariadb://localhost/sakila","usuari","contrasenya");) {
		dbmd = connection.getMetaData();
		mostraInfoBD(dbmd);
		mostraTaules(dbmd);
		mostraColumnes(dbmd, "film");
	} catch (SQLException e) {
		System.err.println(e.getMessage());
	}
}
----

link:https://docs.oracle.com/javase/9/docs/api/java/sql/DatabaseMetaData.html[DatabaseMetaData]
és la classe que ens dóna accés a realitzar consultes sobre les metadades de la
base de dades on hem connectat.

Primer obtindrem informació general sobre la base de dades, després sobre les
seves taules, i finalment mostrarem informació més detallada sobre la taula
*film*.

A part d'aquests exemples, podríem obtenir molta més informació que ens
interessés.

Al següent mètode recuperem informació general com el nom de la base de dades,
la URL de connexió o amb quin usuari ens hi hem connectat:

[source,java]
----
public static void mostraInfoBD(DatabaseMetaData dbmd) throws SQLException {
	String nom = dbmd.getDatabaseProductName();
	String driver = dbmd.getDriverName();
	String url = dbmd.getURL();
	String usuari = dbmd.getUserName();

	System.out.println("Informació de la BD:");
	System.out.println("Nom: "+nom);
	System.out.println("Driver: "+driver);
	System.out.println("URL: "+url);
	System.out.println("Usuari: "+usuari);
}
----

La sortida d'aquest mètode és:

[source]
----
Informació de la BD:
Nom: MySQL
Driver: MariaDB connector/J
URL: jdbc:mysql://localhost:3306/sakila
Usuari: usuari
----

A partir de l'objecte *DatabaseMetaData* que hem recuperat abans, podem
realitzar diverses consultes. Aquestes consultes funcionen de forma similar
a les consultes SQL, en el sentit en què ens retornen un *ResultSet* que
podem recórrer per recuperar tots els resultats.

Al mètode següent recuperem totes les taules de la base de dades:

[source,java]
----
public static void mostraTaules(DatabaseMetaData dbmd) throws SQLException {
	try (ResultSet rs = dbmd.getTables(null, "sakila", null, null);) {
		// Obtenir només les taules:
		// String[] types = {"TABLE"};
		// rs = dbmd.getTables(null, null, null, types);
		while (rs.next()) {
			String cataleg = rs.getString(1);
			String esquema = rs.getString(2);
			String taula = rs.getString(3);
			String tipus = rs.getString(4);
			System.out.println(tipus + " - Cataleg: " + cataleg +
					", Esquema: "+esquema+", Nom: "+taula);
		}
	}
}
----

*getTables()* rep quatre paràmetres que es poden utilitzar per indicar
sobre quines taules volem recuperar informació. *null* indica que no volem
restringir els resultats pel algun dels criteris.

El primer paràmetre és el catàleg. El significat de catàleg pot variar d'un
fabricant a l'altre. En el cas de MySQL el catàleg coincideix amb el nom
de la base de dades.

El segon paràmetre és l'esquema. El MySQL, al contrari que la major part de
SGBD, no fa ús dels esquemes i considera que esquema és sinònim amb el nom
de la base de dades.

El tercer paràmetre es refereix al nom de les taules a recuperar.

Finalment, el quart paràmetre és un array amb els tipus de taules que volem
recuperar. A l'exemple les estem recuperant totes, però si només voleguessim
les taules pures i no les vistes, podríem indicar en aquest paràmetre un
array amb el contingut `{"TABLE"}`.

La major part d'aquests paràmetres permet l'ús de comodins SQL (*%*).

El *ResultSet* que retorna *getTables()* té un total de 10 columnes, el
significat de les quals es pot consultar a l'ajuda de Java. En aquest
exemple ens hem quedat només amb les més esencials.

El resultat d'executar aquest mètode és el següent:

[source]
----
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: actor
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: address
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: category
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: city
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: country
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: customer
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: film
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: film_actor
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: film_category
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: film_text
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: inventory
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: language
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: payment
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: rental
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: staff
BASE TABLE - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: store
VIEW - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: actor_info
VIEW - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: customer_list
VIEW - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: film_list
VIEW - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: nicer_but_slower_film_list
VIEW - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: sales_by_film_category
VIEW - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: sales_by_store
VIEW - Cataleg: sakila, Esquema: null, Nom: staff_list
----

El mètode *mostraColumnes* ens permet obtenir informació més detallada sobre
una taula en concret:

[source,java]
----
public static void mostraColumnes(DatabaseMetaData dbmd, String taula) throws SQLException {
	System.out.println("Columnes de la taula: "+taula);
	try (ResultSet columnes = dbmd.getColumns(null, "sakila", taula, null);) {
		while (columnes.next()) {
			String nom = columnes.getString("COLUMN_NAME"); // 4
			String tipus = columnes.getString("TYPE_NAME"); // 6
			String mida = columnes.getString("COLUMN_SIZE"); // 7
			String nula = columnes.getString("IS_NULLABLE"); // 18
			System.out.println("Columna: "+nom+", Tipus: "+tipus+
					", Mida: "+mida+", Pot ser nul·la? "+nula);
		}
	}
}
----

Els paràmetres de *getColumns()* són similars als de *getTables()*, però
l'últim paràmetre fa referència a quines columnes volem recuperar. En el
nostre cas les hem recuperat totes.

El *ResultSet* que retorna *getColumns()* té un total de 24 columnes. Se
n'han seleccionat algunes de significatives per a l'exemple. El resultat és
el següent:

[source]
----
Columnes de la taula: film
Columna: film_id, Tipus: SMALLINT UNSIGNED, Mida: 5, Pot ser nul·la? NO
Columna: title, Tipus: VARCHAR, Mida: 255, Pot ser nul·la? NO
Columna: description, Tipus: TEXT, Mida: 65535, Pot ser nul·la? YES
Columna: release_year, Tipus: YEAR, Mida: null, Pot ser nul·la? YES
Columna: language_id, Tipus: TINYINT UNSIGNED, Mida: 3, Pot ser nul·la? NO
Columna: original_language_id, Tipus: TINYINT UNSIGNED, Mida: 3, Pot ser nul·la? YES
Columna: rental_duration, Tipus: TINYINT UNSIGNED, Mida: 3, Pot ser nul·la? NO
Columna: rental_rate, Tipus: DECIMAL, Mida: 4, Pot ser nul·la? NO
Columna: length, Tipus: SMALLINT UNSIGNED, Mida: 5, Pot ser nul·la? YES
Columna: replacement_cost, Tipus: DECIMAL, Mida: 5, Pot ser nul·la? NO
Columna: rating, Tipus: ENUM, Mida: 5, Pot ser nul·la? YES
Columna: special_features, Tipus: SET, Mida: 54, Pot ser nul·la? YES
Columna: last_update, Tipus: TIMESTAMP, Mida: 19, Pot ser nul·la? NO
----

=== Metadades de consultes

A banda de recuperar informació sobre la base de dades en sí, amb JDBC
també podem recuperar metadades sobre els resultats de les consultes que
executem.

En el següent exemple realitzem una consulta senzilla sobre la taula *film*
i després examinem el format de les columnes que ha retornat la consulta.
Això ho fem a través de la classe *ResultSetMetaData*:

[source,java]
----
public class InfoResultSet {
	public static void main(String[] args) {
		ResultSetMetaData rsmd = null;

		try (Connection connection = DriverManager.getConnection
				("jdbc:mariadb://localhost/sakila","usuari","contrasenya");
				Statement st = connection.createStatement();
				ResultSet rs = st.executeQuery("SELECT * FROM film LIMIT 3");) {

			rsmd = rs.getMetaData();
			int nCols = rsmd.getColumnCount();
			System.out.println("Columnes recuperades: "+nCols);
			for (int i=1; i<=nCols; i++) {
				System.out.println("Columna: "+i+":");
				System.out.println("  Nom: "+rsmd.getColumnName(i));
				System.out.println("  Tipus: "+rsmd.getColumnTypeName(i));
				System.out.println("  Pot ser nul·la? "+(rsmd.isNullable(i)==0?"No":"Sí"));
				System.out.println("  Amplada màxima de columna: "+rsmd.getColumnDisplaySize(i));
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println(e.getMessage());
		}
	}
}
----

El resultat d'executar aquest programa és el següent:

[source]
----
Columnes recuperades: 13
Columna: 1:
  Nom: film_id
  Tipus: SMALLINT UNSIGNED
  Pot ser nul·la? No
  Amplada màxima de columna: 5
Columna: 2:
  Nom: title
  Tipus: VARCHAR
  Pot ser nul·la? No
  Amplada màxima de columna: 255
Columna: 3:
  Nom: description
  Tipus: VARCHAR
  Pot ser nul·la? Sí
  Amplada màxima de columna: 65535
Columna: 4:
  Nom: release_year
  Tipus: YEAR
  Pot ser nul·la? Sí
  Amplada màxima de columna: 4
Columna: 5:
  Nom: language_id
  Tipus: TINYINT
  Pot ser nul·la? No
  Amplada màxima de columna: 3
Columna: 6:
  Nom: original_language_id
  Tipus: TINYINT
  Pot ser nul·la? Sí
  Amplada màxima de columna: 3
Columna: 7:
  Nom: rental_duration
  Tipus: TINYINT
  Pot ser nul·la? No
  Amplada màxima de columna: 3
Columna: 8:
  Nom: rental_rate
  Tipus: DECIMAL
  Pot ser nul·la? No
  Amplada màxima de columna: 6
Columna: 9:
  Nom: length
  Tipus: SMALLINT UNSIGNED
  Pot ser nul·la? Sí
  Amplada màxima de columna: 5
Columna: 10:
  Nom: replacement_cost
  Tipus: DECIMAL
  Pot ser nul·la? No
  Amplada màxima de columna: 7
Columna: 11:
  Nom: rating
  Tipus: CHAR
  Pot ser nul·la? Sí
  Amplada màxima de columna: 5
Columna: 12:
  Nom: special_features
  Tipus: CHAR
  Pot ser nul·la? Sí
  Amplada màxima de columna: 54
Columna: 13:
  Nom: last_update
  Tipus: TIMESTAMP
  Pot ser nul·la? No
  Amplada màxima de columna: 19
----

=== Sentències explain

Les sentències *explain* ens permeten analitzar el rendiment de les nostres
consultes:

[source,sql]
----
MariaDB [sakila]> explain select * from film order by length limit 3;
+------+-------------+-------+------+---------------+------+---------+------+------+----------------+
| id   | select_type | table | type | possible_keys | key  | key_len | ref  | rows | Extra          |
+------+-------------+-------+------+---------------+------+---------+------+------+----------------+
|    1 | SIMPLE      | film  | ALL  | NULL          | NULL | NULL    | NULL | 1000 | Using filesort |
+------+-------------+-------+------+---------------+------+---------+------+------+----------------+
1 row in set (0.00 sec)
----

Aquí podem veure que recuperar les tres pel·lícules de menor durada implica
consultar 1000 files de la taula *film* (totes les que hi ha).

[source,sql]
----
MariaDB [sakila]> explain select * from film order by film_id limit 3;
+------+-------------+-------+-------+---------------+---------+---------+------+------+-------+
| id   | select_type | table | type  | possible_keys | key     | key_len | ref  | rows | Extra |
+------+-------------+-------+-------+---------------+---------+---------+------+------+-------+
|    1 | SIMPLE      | film  | index | NULL          | PRIMARY | 2       | NULL |    3 |       |
+------+-------------+-------+-------+---------------+---------+---------+------+------+-------+
1 row in set (0.00 sec)

MariaDB [sakila]> explain select * from film order by language_id limit 3;
+------+-------------+-------+-------+---------------+--------------------+---------+------+------+-------+
| id   | select_type | table | type  | possible_keys | key                | key_len | ref  | rows | Extra |
+------+-------------+-------+-------+---------------+--------------------+---------+------+------+-------+
|    1 | SIMPLE      | film  | index | NULL          | idx_fk_language_id | 1       | NULL |    3 |       |
+------+-------------+-------+-------+---------------+--------------------+---------+------+------+-------+
1 row in set (0.00 sec)
----

En canvi, aquestes dues últimes consultes permeten la utilització d'un índex
per tal de localitzar les pel·lícules a retornar sense haver de recórrer-les
totes. Això permet que per retornar tres pel·lícules n'hi hagi prou amb
consultar tres pel·lícules.

En la primera consulta s'utilitza la clau primària de *film* com a índex de
l'ordenació, mentre que en la segona s'utilitza la clau forània de *language*.

Podem realitzar aquestes consultes des de Java de la següent manera:

[source,java]
----
public class InfoExplain {
	public static void main(String[] args) {
		try (Connection connection = DriverManager.getConnection("jdbc:mariadb://localhost/sakila", "usuari", "contrasenya");
				Statement st = connection.createStatement();
				ResultSet rs = st.executeQuery("explain select * from film order by language_id limit 3");) {
			while (rs.next()) {
				System.out.println("Clau utilitzada: " + rs.getString("key"));
				System.out.println("Files consultades: " + rs.getInt("rows"));
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println(e.getMessage());
		}
	}
}
----

== Procediments emmagatzemats

Els SGBD permeten guardar com a part de les dades d'una BD procediments i
funcions que treballin sobre la resta de dades de la BD.

La utilització de procediments emmagatzemats per a realitzar les operacions
més comunes contra la base de dades permet reaprofitar aquests
procediments en diverses aplicacions i diferents llenguatges de programació
que accedeixin a la base de dades.

També fan que sigui més fàcil de modificar les consultes en cas que canviï
l'esquema de la base de dades i permeten l'optimització d'algunes consultes.

En aquest apartat veurem com podem cridar des de Java a funcions i procediments
emmagatzemats.

Com que cada sistema utilitza un llenguatge i formats diferents per als
seus procediments emmagatzemats, en Java s'utilitza un conveni unificat,
que després es tradueix al format de crida específic del connector que
estem utilitzant. D'aquesta manera podem cridar procediments de qualsevol
SGBD de la mateixa manera.

=== Configuració de MariaDB

Abans de provar la crida de procediments des de Java, anem a veure com podem
saber quins procediments hi ha creats en una BD i com ho hem de fer per
cridar-los nativament.

Per començar, l'usuari que utilitzem per fer la connexió ha de tenir permisos
per executar aquests procediments. En MySQL/MariaDB això es fa donant el
permís *select* sobre la taula *proc* de la BD *mysql*, que és on es guarden
aquests procediments i funcions.

La sentència que otorga aquest permís és:

[source,sql]
----
grant select on mysql.proc to <usuari>;
----

Per veure quins procediments i funcions hi ha a la base de dades actual
podem utilitzar:

[source,sql]
----
MariaDB [sakila]> show procedure status;
+--------+-------------------+-----------+----------------+---------------------+---------------------+---------------+--------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
| Db     | Name              | Type      | Definer        | Modified            | Created             | Security_type | Comment                                          | character_set_client | collation_connection | Database Collation |
+--------+-------------------+-----------+----------------+---------------------+---------------------+---------------+--------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
| sakila | film_in_stock     | PROCEDURE | root@localhost | 2016-01-20 17:30:10 | 2016-01-20 17:30:10 | DEFINER       |                                                  | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
| sakila | film_not_in_stock | PROCEDURE | root@localhost | 2016-01-20 17:30:10 | 2016-01-20 17:30:10 | DEFINER       |                                                  | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
| sakila | rewards_report    | PROCEDURE | root@localhost | 2016-01-20 17:30:10 | 2016-01-20 17:30:10 | DEFINER       | Provides a customizable report on best customers | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
+--------+-------------------+-----------+----------------+---------------------+---------------------+---------------+--------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
3 rows in set (0.00 sec)

MariaDB [sakila]> show function status;
+--------+----------------------------+----------+----------------+---------------------+---------------------+---------------+---------+----------------------+----------------------+--------------------+
| Db     | Name                       | Type     | Definer        | Modified            | Created             | Security_type | Comment | character_set_client | collation_connection | Database Collation |
+--------+----------------------------+----------+----------------+---------------------+---------------------+---------------+---------+----------------------+----------------------+--------------------+
| sakila | get_customer_balance       | FUNCTION | root@localhost | 2016-01-20 17:30:10 | 2016-01-20 17:30:10 | DEFINER       |         | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
| sakila | inventory_held_by_customer | FUNCTION | root@localhost | 2016-01-20 17:30:10 | 2016-01-20 17:30:10 | DEFINER       |         | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
| sakila | inventory_in_stock         | FUNCTION | root@localhost | 2016-01-20 17:30:10 | 2016-01-20 17:30:10 | DEFINER       |         | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
+--------+----------------------------+----------+----------------+---------------------+---------------------+---------------+---------+----------------------+----------------------+--------------------+
3 rows in set (0.00 sec)
----

=== Crida a procediments

També podem veure el codi font de qualsevol d'aquestes funcions i procediments:

[source,sql]
----
MariaDB [sakila]> show create procedure film_in_stock;
+---------------+------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
| Procedure     | sql_mode                                                                                                                                             | Create Procedure                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       | character_set_client | collation_connection | Database Collation |
+---------------+------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
| film_in_stock | STRICT_TRANS_TABLES,STRICT_ALL_TABLES,NO_ZERO_IN_DATE,NO_ZERO_DATE,ERROR_FOR_DIVISION_BY_ZERO,TRADITIONAL,NO_AUTO_CREATE_USER,NO_ENGINE_SUBSTITUTION | CREATE DEFINER=`root`@`localhost` PROCEDURE `film_in_stock`(IN p_film_id INT, IN p_store_id INT, OUT p_film_count INT)
    READS SQL DATA
BEGIN
     SELECT inventory_id
     FROM inventory
     WHERE film_id = p_film_id
     AND store_id = p_store_id
     AND inventory_in_stock(inventory_id);

     SELECT FOUND_ROWS() INTO p_film_count;
END | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
+---------------+------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
1 row in set (0.00 sec)
----

En aquest exemple, podem veure que el procediment *film_in_stock* rep tres
paràmetres, tots de tipus enter. Els dos primers són d'entrada (*IN*), és
a dir, s'utilitzen per passar dades cap al procediment. El tercer, en canvi,
és de sortida (*OUT*), així que aquí rebrem algun tipus de resposta després
d'haver cridat el procediment.

Podem veure que el codi del procediment realitza una consulta SQL i, a
l'última línia, es guarda la quantitat de files retornades a aquest tercer
paràmetre.

Cridem el mètode per veure els exemplar de la pel·lícula amb id 4 que hi ha a
la tenda amb id 1:

[source,sql]
----
MariaDB [sakila]> call film_in_stock(3,1,@n);
Empty set (0.00 sec)

Query OK, 1 row affected (0.00 sec)

MariaDB [sakila]> call film_in_stock(4,1,@n);
+--------------+
| inventory_id |
+--------------+
|           16 |
|           17 |
|           18 |
|           19 |
+--------------+
4 rows in set (0.02 sec)

Query OK, 1 row affected (0.02 sec)

MariaDB [sakila]> select @n;
+------+
| @n   |
+------+
|    4 |
+------+
1 row in set (0.00 sec)
----

Podem veure que hi ha disponibles els ítems 16, 17, 18 i 19. A la variable
*n* s'ha guardat el total d'ítems disponibles, 4.

=== Crida a funcions

Fem el mateix ara amb una funció:

[source,sql]
----
MariaDB [sakila]> show create function get_customer_balance;
+----------------------+------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
| Function             | sql_mode                                                                                                                                             | Create Function                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  | character_set_client | collation_connection | Database Collation |
+----------------------+------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
| get_customer_balance | STRICT_TRANS_TABLES,STRICT_ALL_TABLES,NO_ZERO_IN_DATE,NO_ZERO_DATE,ERROR_FOR_DIVISION_BY_ZERO,TRADITIONAL,NO_AUTO_CREATE_USER,NO_ENGINE_SUBSTITUTION | CREATE DEFINER=`root`@`localhost` FUNCTION `get_customer_balance`(p_customer_id INT, p_effective_date DATETIME) RETURNS decimal(5,2)
    READS SQL DATA
    DETERMINISTIC
BEGIN








  DECLARE v_rentfees DECIMAL(5,2);
  DECLARE v_overfees INTEGER;
  DECLARE v_payments DECIMAL(5,2);

  SELECT IFNULL(SUM(film.rental_rate),0) INTO v_rentfees
    FROM film, inventory, rental
    WHERE film.film_id = inventory.film_id
      AND inventory.inventory_id = rental.inventory_id
      AND rental.rental_date <= p_effective_date
      AND rental.customer_id = p_customer_id;

  SELECT IFNULL(SUM(IF((TO_DAYS(rental.return_date) - TO_DAYS(rental.rental_date)) > film.rental_duration,
        ((TO_DAYS(rental.return_date) - TO_DAYS(rental.rental_date)) - film.rental_duration),0)),0) INTO v_overfees
    FROM rental, inventory, film
    WHERE film.film_id = inventory.film_id
      AND inventory.inventory_id = rental.inventory_id
      AND rental.rental_date <= p_effective_date
      AND rental.customer_id = p_customer_id;


  SELECT IFNULL(SUM(payment.amount),0) INTO v_payments
    FROM payment

    WHERE payment.payment_date <= p_effective_date
    AND payment.customer_id = p_customer_id;

  RETURN v_rentfees + v_overfees - v_payments;
END | utf8                 | utf8_general_ci      | latin1_swedish_ci  |
+----------------------+------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+----------------------+----------------------+--------------------+
1 row in set (0.00 sec)
----

Les funcions d'usuari es poden cridar com qualsevol altra funció de MySQL.

Per exemple, podem esbrinar quins són els usuaris que ens deuen diners:

[source,sql]
----
MariaDB [sakila]> select customer_id, get_customer_balance(customer_id, now()) as balance from customer having balance!=0;
+-------------+---------+
| customer_id | balance |
+-------------+---------+
|         546 |   -3.99 |
|         554 |   -3.00 |
|          16 |   -1.99 |
|         259 |   -1.99 |
|         401 |   -0.99 |
|         577 |   -0.99 |
+-------------+---------+
6 rows in set (0.45 sec)
----

=== Crida a procediments des de Java

Per fer la mateixa crida que hem fet abans podríem utilitzar el següent codi:

[source,java]
----
public class CridaProcedimentEmmagatzemat {
	public static void main(String[] args) {
		String sql = "{call film_in_stock(4,1,?)}";

		try (Connection connection = DriverManager.getConnection("jdbc:mariadb://localhost/sakila", "usuari", "contrasenya");
				CallableStatement st = connection.prepareCall(sql);) {

			st.registerOutParameter(1, Types.INTEGER);

			ResultSet rs = st.executeQuery();
			while (rs.next()) {
				System.out.println(rs.getInt(1));
			}
			System.out.println("Files retornades: "+st.getInt(1));
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println(e.getMessage());
		}
	}
}
----

Hem utilitzat el mètode *prepareCall()* de la connexió per preparar la crida,
de la mateixa manera que ho fem amb els *PreparedStatement*. En aquest cas,
el mètode ens retorna un *CallableStatement*.

Després hem omplert el paràmetre que hi mancava, indicant que és un
paràmetre de sortida de tipus enter.

Finalment, l'execució del procediment ens retorna un *ResultSet* amb totes les
files obtingudes, i podem recuperar el paràmetre de sortida amb *getInt()*.

També podem generalitzar la consulta, i posar interrogants també pels
paràmetres d'entrada:

[source,java]
----
public class CridaProcedimentEmmagatzemat {
	public static void main(String[] args) {
		String sql = "{call film_in_stock(?,?,?)}";

		try (Connection connection = DriverManager.getConnection("jdbc:mariadb://localhost/sakila", "usuari", "contrasenya");
				CallableStatement st = connection.prepareCall(sql);) {

			st.setInt(1, 4);
			st.setInt(2, 1);
			st.registerOutParameter(3, Types.INTEGER);

			ResultSet rs = st.executeQuery();
			while (rs.next()) {
				System.out.println(rs.getInt(1));
			}
			System.out.println("Files retornades: "+st.getInt(3));
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println(e.getMessage());
		}
	}
}
----

=== Crides a funcions des de Java

La crida de funcions d'usuari no mereix especial atenció, ja que les funcions
es criden de la mateixa manera que qualsevol altra funció de MySQL:

[source,java]
----
public class CridaFuncio {
	public static void main(String[] args) {
		String sql = "select get_customer_balance(?, now()) as balance";

		try (Connection connection = DriverManager.getConnection("jdbc:mariadb://localhost/sakila", "usuari", "contrasenya");
				PreparedStatement st = connection.prepareStatement(sql);) {
			st.setInt(1, 259);

			ResultSet rs = st.executeQuery();
			while (rs.next()) {
				System.out.println(rs.getDouble(1));
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println(e.getMessage());
		}
	}
}
----

== Transaccions

Sovint ens trobem en situacions en què hem de fer diverses modificacions a
les dades d'una BD i garantir que totes aquestes modificacions es duen a
terme, o ve que cap ho fa.

Per exemple, en un traspàs de diners d'un compte bancari a un altre s'han
de fer dues operacions: retirar uns diners del compte origen i ingressar-los
al compte de destí. No hauríem de permetre que per una errada en algun punt
(el servidor de BD, la xarxa, el nostre programa...), és fes una de les
operacions però l'altra no.

Les **transaccions** permeten agrupar diverses operacions contra una base de
dades i tractar-les com si es tractés d'una sola operació. En cas que el
procés falli, tenim l'opció de desfer aquelles operacions que ja s'hagin
enviat. Un cop realitzades totes les operacions de la transacció correctament
podem confirmar-la, de manera que tots els canvis passen definitivament a la
base de dades.

=== *Autocommit*

Si no diem el contrari, quan treballem amb JDBC contra MySQL tenim la
funcionalitat d'*autocommit* activada. Això significa que cadascuna de les
operacions que realitzem contra la base de dades es considera una
transacció que és confirmada automàticament quan s'ha executat amb èxit.

L'avantatge d'això és que ens podem oblidar de les transaccions i sabem que
qualsevol cosa que puguem expressar com una única sentència SQL s'executarà
sencera o fallarà sense fer canvis a la base de dades.

El problema però ve quan necessitem que diverses sentències s'executin com
una única transacció. Aleshores hem de deshabilitar l'*autocommit* i agafar
nosaltres el control per indicar quan comença i acaba cadascuna de les
transaccions.

Amb l'*autocommit* desactivat, la totalitat de consultes executades no són
definitives fins que es crida el mètode *commit()* explícitament.

En canvi, si volem anul·lar tots els canvis que s'han fet dins de la
transacció, ho podem fer amb el mètode *rollback()*.

=== Exemple

Al següent exemple apujarem el sou a un empleat. L'empleat en qüestió és en
Georgi Facello i volem apujar-li el sou un 5% sobre el seu sou actual. Cal
vigilar perquè hi ha dos empleats amb el mateix nom. En el nostre cas volem
augmentar el sou de l'empleat contractat el 26 de juny de 1986.

Modificar un sou implica dues operacions sobre la taula *salaries*: posar
om a data de finalització del sou actual el dia d'avui, i afegir-hi una fila
nova fent constar el nou sou, la data d'inici i, com a data final, posar
el valor especial 9999-01-01.

Per garantir la coherència de les dades hem d'assegurar que aquestes dues
operacions es fan dins de la mateixa transacció:

[source,java]
----
public class ExempleTransaccio {

	public static void main(String[] args) {
		int empNo = 0;
		int currentSalary = 0;

		// Sentències SQL que necessitarem
		String findEmpNoSQL = "select emp_no from employees " +
					"where first_name=? and last_name=? and hire_date=?";
		String findCurrentSalarySQL = "select salary from salaries " +
					"where emp_no=? and to_date='9999-01-01'";
		String closeSalarySQL = "update salaries set to_date=curdate() " +
					"where emp_no=? and to_date='9999-01-01'";
		String openSalarySQL = "insert into salaries " +
					"values (?, ?, curdate(), '9999-01-01')";

		// Establim connexió
		try (Connection con = DriverManager.getConnection(
				"jdbc:mariadb://localhost:3306/employees", "usuari", "contrasenya");) {
			// Creem els PreparedStatement
			try (PreparedStatement findEmpNoSt = con.prepareStatement(findEmpNoSQL);
					PreparedStatement findCurrentSalarySt = con.prepareStatement(findCurrentSalarySQL);
					PreparedStatement closeSalarySt = con.prepareStatement(closeSalarySQL);
					PreparedStatement openSalarySt = con.prepareStatement(openSalarySQL);) {
				// Desactivem autocommit per iniciar transacció
				con.setAutoCommit(false);

				// Cerquem el número de l'empleat
				findEmpNoSt.setString(1, "Georgi");
				findEmpNoSt.setString(2, "Facello");
				findEmpNoSt.setString(3, "1986-06-26");
				try (ResultSet rs = findEmpNoSt.executeQuery();) {
					if (rs.next()) {
						empNo = rs.getInt(1);
						if (rs.next()) {
							throw new SQLException("Hi ha més d'un treballador amb aquestes dades.");
						}
					} else {
						throw new SQLException("No hi ha cap treballador amb aquestes dades.");
					}
				}

				// Cerquem el sou actual de l'empleat
				findCurrentSalarySt.setInt(1, empNo);
				try (ResultSet rs = findCurrentSalarySt.executeQuery();) {
					rs.next();
					currentSalary = rs.getInt(1);
				}

				// Finalitzem el sou actual
				closeSalarySt.setInt(1, empNo);
				closeSalarySt.executeUpdate();
				// Assignem el nou sou
				openSalarySt.setInt(1, empNo);
				openSalarySt.setInt(2, (int) Math.round(currentSalary * 1.05));
				openSalarySt.executeUpdate();

				// Confirmem els canvis per finalitzar la transacció
				con.commit();
				System.out.println("Transacció realitzada!");
			} catch (SQLException e) {
				// En cas d'error, tornem la base de dades al seu estat inicial
				System.err.print("S'ha produït una errada a la transacció, desfem els canvis");
				con.rollback();
			} finally {
				// Finalment reactivem l'autocommit
				con.setAutoCommit(true);
			}
		} catch (SQLException e) {
			System.err.println("Error establint connexió: " + e.getMessage());
		}
	}
}
----

Els passos a seguir per fer una transacció sempre són els mateixos:

1. Posar *autocommit* a *false*.
2. Realitzar totes les actualitzacions de dades.
3. Si no hi ha hagut error i els resultats han estat els esperats, confirmar
els canvis amb *commit*.
4. Si hi ha hagut algun error, desfer els canvis amb *rollback*.
5. Tornar a posar l'*autocommit* a *true* per a no afectar a la resta del
programa.

== Entorn gràfic i bases de dades

En aquesta secció analitzarem alguns dels problemes de disseny habituals amb
què ens trobem quan volem escalar una aplicació amb JDBC.

Utilitzarem de base una aplicació força bàsica que ens permet, mitjançant
una finestra gràfica, mantenir la informació sobre les pel·lícules que
guardem a la base de dades Sakila: modificar pel·lícules existents, crear-ne
de noves, o esborrar-les.

L'aplicació és només un esborrany: no hi ha un bon control d'errors i no es
poden modificar tots els camps de les pel·lícules, però en tenim suficient
per veure com podríem enfocar les coses per començar a construir una
aplicació més seriosa amb JDBC i JavaFX.

El codi complet es pot veure link:codi/filmfx/src[aquí].

L'aplicació està organitzada utilitzant el patró MVC, així que podem
analitzar cada part per separat.

=== Model

==== *Film*

La classe principal del model és *Film*. *Film* guarda les dades corresponents
a una de les pel·lícules i és bàsicament un continent per aquesta
informació.

Podem veure que la classe *Film* és una classe **POJO** (*Plain Old
Java Object*), és a dir, que no es veu modificada pel fet que les dades
de les pel·lícules vinguin d'una base de dades, sinó que és una classe Java
absolutament normal.

Sí que crida l'atenció que tenim alguns atributs que no apareixerien en un
disseny purament orientat a objectes, com el *filmId* o el *languageId*.

=== Controlador

El controlador s'encarrega de traduir el model relacional al model
orientat a objectes.

Hi tenim dues classes: *ConnectionProperties* i *FilmController*.

==== *ConnectionProperties*

*ConnectionProperties* simplement conté les dades necessàries per establir
una connexió amb la base de dades. És important que aquestes dades estiguin
en un fitxer a part de la resta del codi. Idealment estarien en un fitxer de
configuració per evitar haver de recompilar el programa si es modifiquen.

En qualsevol cas, és important que aquest fitxer no acabi mai en un
repositori de *git* públic, per tal d'evitar revelar les dades de connexió.
Podríem, per exemple, posar un fitxer amb dades comodí, i després afegir el
nom del fitxer al *.gitignore* per evitar que qualsevol modificació pugi
al repositori inadvertidament.

==== *FilmController*

Aquesta és una de les classes més importants del programa. S'encarrega de
traduir la taula *films* del model relacional a la classe *Film*.

Utilitza un *JdbcRowSet* per a interaccionar amb la base de dades.
*JdbcRowSet* és una interfície que amplia la interfície *ResultSet* que ja
coneixem.

Un *JdbcRowSet* manté sempre una connexió amb la base de dades i ens permet
navegar pels resultats d'una consulta en qualsevol moment. A més,
ens permet modificar els valors que hi ha a la base de dades.

El constructor de *FilmController* crea el *JdbcRowSet* i el vincula a la
taula *Film* de la base de dades:

[source,java]
----
RowSetFactory rowSetFactory = RowSetProvider.newFactory();
rowSet = rowSetFactory.createJdbcRowSet();
rowSet.setUrl(ConnectionProperties.DB_URL);
rowSet.setUsername(ConnectionProperties.DB_USER);
rowSet.setPassword(ConnectionProperties.DB_PASS);
rowSet.setCommand("SELECT * FROM film");
rowSet.execute();
----

Els mètodes auxiliars *updateRowSet()* i *updateFilm()* són els responsables
de traduir les dades de la taula als atributs d'un objecte i a la inversa.

[source,java]
----
private void updateRowSet(Film f) throws SQLException {
  rowSet.updateInt("film_id", f.getFilmId());
  rowSet.updateString("title", f.getTitle());
...
}
----

[source,java]
----
private void updateFilm(Film f) throws SQLException {
  f.setFilmId(rowSet.getInt("film_id"));
  f.setTitle(rowSet.getString("title"));
...
}
----

Això implica diverses decisions de disseny:

- La traducció del nom dels camps (a BD s'utilitza *snake case* i en OO
s'utilitza *camel case*).

- La traducció dels tipus entre el SGBD i Java. Alguns són senzills, com
decidir que un *varchar* passa a un *String*, però d'altres no tant:
+
Com tractem un tipus *year* en Java?
+
Com assegurem que un *number(4,2)*, que sempre té exactament dos decimals es
comporta bé en un *float*? O potser és millor multiplicar-lo per 100,
tractar-lo com un *int*, i dividir-lo per 100 un altre cop al guardar-lo a la
base de dades?
+
Què passa amb un *enum*? El tractem com a cadena, o creem un *enum*
equivalent en Java?

- La gestió de les claus foranes. Recuperem automàticament el nom de
l'idioma associat a una pel·lícula i el guardem a *Film*? O creem una nova
classe anomenada *Language* per guardar la relació entre l'*id* i el nom de
l'idioma? Recuperem automàticament aquesta dada sempre que recuperem una
pel·lícula de la BD, o ho fem sota demanda només quan la necessitem?

Els altres mètodes de *FilmController* permeten navegar per la llista de
pel·lícules i fer les modificacions necessàries a la base de dades.

Per exemple, el mètode *getCurrent()* retorna un objecte *Film* amb les dades
de la fila actual del cursor:

[source,java]
----
public Film getCurrent() {
  Film f = new Film();
  try {
    rowSet.moveToCurrentRow();
    updateFilm(f);
  } catch (SQLException ex) {
    ex.printStackTrace();
  }
  return f;
}
----

I el mètode *update()* actualitza una pel·lícula existent amb les dades que
es reben a través d'un objecte *Film*:

[source,java]
----
public Film update(Film f) {
  try {
    updateRowSet(f);
    rowSet.updateRow();
    rowSet.moveToCurrentRow();
  } catch (SQLException ex) {
    try {
      rowSet.rollback();
    } catch (SQLException e) {

    }
    ex.printStackTrace();
  }
  return f;
}
----

=== Vista

La vista s'encarrega d'interaccionar amb l'usuari: mostrar les dades de les
pel·lícules i rebre les ordres.

La vista mai no gestiona directament la informació, sinó que es comunica amb
la base de dades a través del controlador.

A la vista hi tenim dues classes: *FilmMain* i *FilmUI*.

==== *FilmMain*

*FilmMain* és pròpiament l'aplicació JavaFX, però delega tota la feina a
*FilmUI*:

[source,java]
----
public class FilmMain extends Application {

	public static void main(String[] args) {
		Application.launch(args);
	}

	@Override
	public void start(Stage stage) throws Exception {
		stage.setScene(new Scene(new FilmUI(), 800, 220));
		stage.show();
	}

}
----

==== *FilmUI*

*FilmUI* és el panell principal de l'aplicació (un *BorderPane* en aquest
cas). També rep les pulsacions dels botons de l'aplicació, però en delega
la seva resolució al controlador.

*FilmUI* conté camps de text per a tots els atributs d'una pel·lícula, així
com botons que permeten a l'usuari navegar per la llista de pel·lícules i
confirmar les modificacions que es facin.

Els mètodes auxiliars *getFieldData()* i *setFieldData()* són els encarregats
d'agafar les dades del formulari i crear un *Film* amb elles, o de poblar
el formulari amb les dades d'un *Film* existent:

[source,java]
----
private Film getFieldData() {
  Film f = new Film();
  f.setFilmId(Integer.parseInt(idField.getText()));
  f.setTitle(titleField.getText());
...
}
----

[source,java]
----
private void setFieldData(Film f) {
  idField.setText(""+f.getFilmId());
  titleField.setText(f.getTitle());
...
}
----

La classe interna *ButtonHandler* gestiona la pulsació de tots els botons
de l'aplicació.

Per exemple, el codi per modificar una pel·lícula és:

[source,java]
----
Film f = getFieldData();
...
if (bean.update(f) != null)
  msgLabel.setText("Film with ID:"
      + String.valueOf(f.getFilmId() + " updated successfully"));
...
----

O el codi per esborrar una pel·lícula:

[source,java]
----
f = bean.getCurrent();
bean.delete();
msgLabel.setText(
    "Film with ID:" + String.valueOf(f.getFilmId() + " deleted successfully"));
----

=== Conclusions

Tot i l'aparent senzilla del problema (només volem mantenir una taula de totes
les que hi ha a la BD), ens trobem per una banda amb decisions de disseny
complexes i per altra banda amb una gran quantitat de codi repetitiu.

A les properes unitats veurem sistemes ORM, que ens permeten automatitzar
les parts monòtones del codi, i concentrar els esforços al disseny.
